<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 主要公職</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li>參與第二次世界大戰<br />
<span style="color: blue;">(1939年-1946年)</span></li>
<li>加入和記洋行<br />
<span style="color: blue;">(1947年)</span></li>
<li>市政局非官守議員<br />
<span style="color: blue;">(1952年-1956年)</span></li>
<li>香港房屋協會主席<br />
<span style="color: blue;">(1952年-1981年)</span></li>
<li>和記洋行董事局主席<br />
<span style="color: blue;">(1954年-1965年)</span></li>
<li>立法局非官守議員<br />
<span style="color: blue;">(1956年-1960年)</span></li>
<li>行政局非官守議員<br />
<span style="color: blue;">(1961年-1974年)</span></li>
<li>香港皇家輔助警隊總指揮<br />
<span style="color: blue;">(1962年-1980年)</span></li>
<li>英皇御准香港賽馬會董事<br />
<span style="color: blue;">(1963年-1981年)</span></li>
<li>和記國際主席<br />
<span style="color: blue;">(1965年-1975年)</span></li>
<li>電視廣播有限公司副主席<br />
<span style="color: blue;">(1967年-1981年)</span></li>
<li>英皇御准香港賽馬會主席<br />
<span style="color: blue;">(1972年-1974年)</span></li>
</ul>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**祈德尊**爵士，[CBE](../Page/CBE.md "wikilink")，[MC](../Page/軍功十字勳章.md "wikilink")，[QPM](../Page/QPM.md "wikilink")，[CPM](../Page/殖民地警察勞績獎章.md "wikilink")，，[JP](../Page/太平紳士.md "wikilink")（，），又譯**祁德尊**，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[軍人](../Page/軍人.md "wikilink")、[企業家及政治人物](../Page/企業家.md "wikilink")，在[第二次世界大戰期間曾經在](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[亞洲抗擊](../Page/亞洲.md "wikilink")[日軍](../Page/日軍.md "wikilink")，屢獲嘉獎；戰後曾創立[和記國際](../Page/和記黃埔.md "wikilink")，自任主席，另又自1956年至1974年先後獲委任為[立法局及](../Page/立法局.md "wikilink")[行政局非官守議員](../Page/行政局.md "wikilink")。祈德尊長年居於香港，並擔任不同社會公職，有「老香港」之稱。

在祈德尊帶領下，和記國際曾促成了[紅磡海底隧道的興建](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")，又參與創辦[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，惟後來和記國際因財政陷入困境而遭[香港上海滙豐銀行收購](../Page/香港上海滙豐銀行.md "wikilink")，祈德尊亦被迫下台。祈德尊熱愛賽馬，在香港擁有多隻[馬匹](../Page/馬.md "wikilink")，亦曾任[英皇御准香港賽馬會主席](../Page/英皇御准香港賽馬會.md "wikilink")。

## 生平

### 早期事蹟

祈德尊為[英國](../Page/英國.md "wikilink")[-{zh-hans:马恩岛;zh-hk:萌島;zh-tw:曼島;}-人](../Page/曼島.md "wikilink")，1917年6月13日出生於英國的[非洲殖民地](../Page/非洲.md "wikilink")[南羅德西亞](../Page/羅德西亞.md "wikilink")，早年返回-{zh-hans:马恩岛;zh-hk:萌島;zh-tw:曼島;}-的[英皇威廉書院](../Page/英皇威廉書院.md "wikilink")（-{King
William's College}-）讀書。

[第二次世界大戰期間](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，祈德尊從軍到[遠東服役](../Page/遠東.md "wikilink")，[太平洋戰爭爆發後](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，祈德尊隨[皇家砲兵隊來港服役](../Page/皇家砲兵隊.md "wikilink")，擔任炮兵軍官。1941年12月，香港因[香港保衛戰落敗而淪陷](../Page/香港保衛戰.md "wikilink")。在[香港淪陷期間](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，祈德尊成為[日軍俘虜](../Page/日軍.md "wikilink")，並被囚禁於[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[集中營](../Page/集中營.md "wikilink")。在1942年4月11日得到[東江縱隊的營救下](../Page/東江縱隊.md "wikilink")，他成功聯同另一名砲兵隊的同伴及一名[義勇軍團成員從集中營逃脫](../Page/皇家香港軍團_\(義勇軍\).md "wikilink")，最終安全抵達[中國大陸的](../Page/中國大陸.md "wikilink")[盟軍陣地](../Page/盟軍.md "wikilink")。祈德尊從集中營逃脫對[英軍引起很大鼓舞](../Page/英軍.md "wikilink")，事後他在1942年獲英廷授予[軍功十字勳章](../Page/軍功十字勳章.md "wikilink")，後又於1943年獲[OBE勳銜](../Page/OBE.md "wikilink")。

逃出集中營後，隨著英方在1942年成立[英國駐華服務團](../Page/英國駐華服務團.md "wikilink")，祈德尊繼續在[東江](../Page/東江.md "wikilink")[惠州擔任辦事處主任](../Page/惠州.md "wikilink")，與東江縱隊緊密合作，建立良好友誼。後來，他又先後在[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")、[泰國及](../Page/泰國.md "wikilink")[中國等地作戰](../Page/中國.md "wikilink")。二戰完結後，祈德尊以[上校軍階從軍隊退役](../Page/上校.md "wikilink")，[香港重光以後](../Page/香港重光.md "wikilink")，他復於1946年獲勳[CBE勳銜](../Page/CBE.md "wikilink")。

### 商界發展

二戰結束後，祈德尊在1947年重返香港，投身商界，並於同年加入三、四流的英資洋行[和記洋行](../Page/和記黃埔.md "wikilink")。當時，[會德豐持有和記洋行一半的股權](../Page/會德豐.md "wikilink")，祈德尊在1954年出任和記洋行董事局主席，到1963年，他收購了會德豐旗下上市公司萬國企業（International
Investment Ltd.），再透過萬國企業收購和記洋行股權，到1965年完成收購後將和記洋行更名為和記國際（Hutchison
International Ltd.），自己擔任主席。

在[1960年代中](../Page/香港1960年代.md "wikilink")，祈德尊更透過發行新股展開連串的收購活動，期間收購了[屈臣氏](../Page/屈臣氏.md "wikilink")、[德惠寶洋行及](../Page/德惠寶洋行.md "wikilink")[泰和洋行等歷史悠久的洋行](../Page/泰和洋行.md "wikilink")，構成了和記國際拓展進出口貿易及批發零售的核心。到1969年，他透過發行優先股集資7,200萬港元，收購了[黃埔船塢](../Page/黃埔船塢.md "wikilink")30%的股權，控制了公司。1970年和記國際透過黃埔船塢收購了大型貨倉集團[均益倉](../Page/均益倉.md "wikilink")，兩家公司在[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[紅磡和](../Page/紅磡.md "wikilink")[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[北角及](../Page/北角.md "wikilink")[西環分別擁有大面積的地皮](../Page/西環.md "wikilink")，和記國際一度成為香港最大的地主，期間，集團所控制的公司更從30間發展到200間以上之多。

祈德尊亦曾不斷為香港的未來作投資，他曾經倡建[紅磡海底隧道](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")，並建議由港府資助興建，但有關建議遭[財政司](../Page/財政司.md "wikilink")[郭伯偉爵士反對](../Page/郭伯偉.md "wikilink")，結果海底隧道最後由和記國際自行融資興建。此外，在1967年，祈德尊又聯同[邵逸夫爵士等人共組](../Page/邵逸夫.md "wikilink")[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，此後他一直擔任該公司的董事局副主席。祈德尊另外曾任[香港氧氣公司主席](../Page/香港氧氣公司.md "wikilink")、海底隧道有限公司副主席、以及[香港上海滙豐銀行](../Page/香港上海滙豐銀行.md "wikilink")、[牛奶公司](../Page/牛奶公司.md "wikilink")、香港紡織廠、[中華煤氣](../Page/中華煤氣.md "wikilink")、東方海外貨櫃集團和[海洋公園等等的董事](../Page/海洋公園.md "wikilink")。

在1975年，和記國際因為過度擴張，連年大舉借貨作投資活動，卻遇上股市熱潮冷卻以及全球石油危機，引發和記系內各上市公司股價大幅貶值；再加上公司早前借入[瑞士法郎](../Page/瑞士法郎.md "wikilink")，卻因瑞士法郎大幅升值而蒙受雙重打擊，使公司財政陷入困境。整間公司之市值更跌至3.4億港元，僅相當於1973年全盛時期的4.7%。在1975年9月，和記國際召開股東大會，要求股東供股1.75億港元，但被香港上海滙豐銀行所代表的股東否決，董事局最後被迫接受滙豐注資1.5億港元收購33.65%控股權的建議，祈德尊被迫下台，由滙豐接管。滙豐後於1979年復將之轉售給[長實集團的](../Page/長實集團.md "wikilink")[李嘉誠](../Page/李嘉誠.md "wikilink")。

### 社會公職

祈德尊十分熱心於社會事務，早於1952年就獲委為非官守[太平紳士](../Page/太平紳士.md "wikilink")。自1952年至1981年，他曾任[香港房屋協會主席達](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")29年之久，後來又自1962年至1980年擔任[皇家香港輔助警察隊總監達](../Page/香港輔助警察隊總監.md "wikilink")18年，獲得授予[女皇警察獎章及](../Page/女皇警察獎章.md "wikilink")[殖民地警察勞績獎章](../Page/殖民地警察勞績獎章.md "wikilink")。祈德尊其他出任過的公職包括[香港公益金主席](../Page/香港公益金.md "wikilink")、香港家庭福利會會長、香港戰爭紀念基金委員會及葛量洪教育基金委員會等等的委員。

祈德尊早年曾自1952年至1956年任[市政局議員](../Page/市政局.md "wikilink")，1956年獲港督[葛量洪爵士委任為](../Page/葛量洪.md "wikilink")[立法局非官守議員](../Page/立法局.md "wikilink")，至1960年卸任；未幾在1961年獲港督[柏立基爵士委任為](../Page/柏立基.md "wikilink")[行政局非官守議員](../Page/行政局.md "wikilink")，至1974年卸任。為表彰他對社會的貢獻，他在1972年獲[英女皇](../Page/英女皇.md "wikilink")[伊利沙伯二世授勳為](../Page/伊利沙伯二世.md "wikilink")[下級勳位爵士](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink")。祈德尊熱愛香港，他生前更以「忠於香港，因為他是我的家！」為座右銘，而他在坊間亦有「老香港」之綽號。

祈德尊熱愛賽馬，他在1963年9月當選[英皇御准香港賽馬會董事](../Page/英皇御准香港賽馬會.md "wikilink")，後自1972年至1974年出任馬會主席，卸任後仍一直留任董事。

### 晚年

在1981年3月11日，祈德尊偕家人在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[伯克郡度假時病逝](../Page/伯克郡.md "wikilink")，享年63歲。他死後，其生前曾任主席的馬會隨即在3月14日下半旗致哀外，當日[沙田馬場第一場賽事的騎師均一律臂纏](../Page/沙田馬場.md "wikilink")[黑](../Page/黑.md "wikilink")[紗](../Page/紗.md "wikilink")，以示哀悼。港府期後亦於3月20日於《憲報》刊登訃文致哀。祈德尊的追悼會於1981年4月15日在[聖約翰座堂舉行](../Page/聖約翰座堂.md "wikilink")，出席者包括有港督[麥理浩勳爵](../Page/麥理浩.md "wikilink")、布政司[姬達爵士](../Page/姬達.md "wikilink")、好友[邵逸夫爵士及](../Page/邵逸夫.md "wikilink")[利銘澤等](../Page/利銘澤.md "wikilink")200多人出席。

他過身後的1981年6月13日，香港皇家輔助警隊向祈德尊追贈榮譽總指揮，以為紀念。

## 家庭

祈德尊曾有兩段婚姻，並育有一子兩女。他本人名下有多隻[馬匹](../Page/馬.md "wikilink")，並且多以「人之」命名，當中較著名的有「人之光」及「人之音」等等。

## 榮譽

[HK_Clague_Garden_Estate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Clague_Garden_Estate.jpg "fig:HK_Clague_Garden_Estate.jpg")\]\]

### 勳銜

  - [M.C.](../Page/軍功十字勳章.md "wikilink") （1942年）
  - [O.B.E.](../Page/OBE.md "wikilink") （1943年，軍事）
  - [T.D.](../Page/本地勳章.md "wikilink")
  - [C.B.E.](../Page/CBE.md "wikilink") （1946年，軍事）
  - [J.P.](../Page/太平紳士.md "wikilink") （1952年）
  - [C.P.M.](../Page/殖民地警察勞績獎章.md "wikilink")
  - [Q.P.M.](../Page/女皇警察獎章.md "wikilink")
  - [Kt.](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink") （1972年）
  - [皇家香港輔助警隊榮譽總指揮](../Page/香港輔助警察隊.md "wikilink") （1981年6月13日）

### 以他命名的事物

  - [祈德尊新邨](../Page/祈德尊新邨.md "wikilink")：位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[荃灣區的一個](../Page/荃灣區.md "wikilink")[居屋和](../Page/居屋.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/公共屋邨.md "wikilink")，由[香港房屋協會](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")，於1988年落成。

## 相關條目

  - [和記黃埔](../Page/和記黃埔.md "wikilink")
  - [東江縱隊](../Page/東江縱隊.md "wikilink")
  - [香港房屋協會](../Page/香港房屋協會.md "wikilink")
  - [皇家香港輔助警隊](../Page/香港輔助警察隊.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

  - 馮邦彥著，《香港英資財團》，香港：三聯書店，ISBN 978-962-04-1335-3。
  - 〈祈德尊在英國病逝〉，《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》第一張第四版，1981年3月13日。
  - 〈前和記集團主席祈德尊爵士在英國逝世〉，《[工商日報](../Page/工商日報.md "wikilink")》第八頁，1981年3月13日。
  - 〈本港商界成功風雲人物，祈德尊爵士在英國逝世〉，《[華僑日報](../Page/華僑日報.md "wikilink")》第二張第一頁，1981年3月13日。
  - 〈祈德尊爵士逝世，馬會下半旗致哀〉，《工商日報》第一頁，1981年3月14日。
  - 〈馬會在今日沙田賽馬悼念祈德尊爵士〉，《華僑日報》第二張第一頁，1981年3月14日。
  - 〈祈德尊爵士逝世，憲報刊登訃文哀悼〉，《華僑日報》第二張第一頁，1981年3月21日。
  - 〈港督伉儷參加祈德尊追悼會〉，《工商日報》第八頁，1981年4月16日。
  - 〈政府官員商界名人，追悼祈德尊爵士〉，《華僑日報》第三張第一頁，1981年4月16日。
  - 〈[大事紀要](http://www.hutchison-whampoa.com/chi/about/milestones/1970.htm#1971)〉，《和記黃埔有限公司》，造訪於2008年4月11日。
  - Edited by Kevin Sinclair, *Who's who in Hong Kong : a biographical
    dictionary, of leading residents of Hong Kong*, Hong Kong: South
    China Morning Post, 1979.
  - Luigi Ribeiro, "[A Remembrance Day reminder from
    ex-PoWs](http://sunzi1.lib.hku.hk/newspaper/view/22_05.01/37011.pdf)",
    *South China Morning Post*, 6 November, 1981.
  - "[List of Honorary Auxiliary
    Officers](https://web.archive.org/web/20070823062917/http://www.police.gov.hk/hkp-home/english/auxpolice/annual_report/aux_page31.htm)",
    *Hong Kong Auxiliary Police Force Annual Report 2001*, 2001.

</div>

## 外部連結

  - [抗戰回顧：一份影響抗戰結束方式的情報](http://news.xinhuanet.com/mil/2005-06/24/content_3128137.htm)
  - [List of Honorary Auxiliary
    Officers](https://web.archive.org/web/20070823062917/http://www.police.gov.hk/hkp-home/english/auxpolice/annual_report/aux_page31.htm)

[Category:英國人](../Category/英國人.md "wikilink")
[Category:和記黃埔](../Category/和記黃埔.md "wikilink")
[Category:CBE勳銜](../Category/CBE勳銜.md "wikilink")
[Category:下級勳位爵士](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:香港馬主](../Category/香港馬主.md "wikilink")
[Category:前香港立法局議員](../Category/前香港立法局議員.md "wikilink")
[Category:前香港行政局議員](../Category/前香港行政局議員.md "wikilink")
[Category:太平紳士](../Category/太平紳士.md "wikilink")
[Category:第二次世界大戰戰俘](../Category/第二次世界大戰戰俘.md "wikilink")
[Category:軍功十字勳章](../Category/軍功十字勳章.md "wikilink")